\chapter{Software Libre y estándares abiertos}

\includegraphics[width=1\textwidth]{images/chiste1.eps}

\clearpage
\section{Objetivo del curso y plan de trabajo}

El objetivo del curso es instruir acerca del uso de diferentes
herramientas de software libre, en la construcción de páginas
web. \ejercicio{Explica cuáles son tus espectativas en este curso}
Esperamos que al terminar, estés capacitado para desarrollar sitios
web dentro los estándares, que trabajen en una amplia variedad de
plataformas y situaciones, que garanticen su desempeño actual y
futuro, y que sean accesibles a usuarios sin importar los recursos o
la tecnología que ellos utilicen para conseguir acceso a la web.

En resumen, queremos que estés preparado para empezar a construir el
\textit{World Wide Web}, pero de una manera útil y eficiente. Es
decir, que puedas crear un producto con el código claro y conciso que
pueda ser transmitido y procesado rápidamente, bajando costos en su
producción y en su uso, además, reduciendo tiempos (y costos) de
mantenimiento.

Para el desarrollo del curso, hemos considerado que cuando aprendemos,
nosotros no deberíamos aprender sólamente \textit{cómo} hacer las
cosas --que es la forma frecuente de aprender en el desarrollo
web--,\comentario{Esa es la forma hacker de aprender.} sino que
también deberíamos aprender lo que \textit{realmente} hacemos, y
\textit{por qué} lo hacemos de esa manera.

Esperamos que debido a ese razonamiento, te sentirás más confortable
para aprender más y que encuentres en este mundo tantas sensaciones
gratas, como las que nosotros encontramos cada día que desarrollamos
para la web.

Para aprender así, debemos contar con herramientas que nos permitan
desarrollar la curiosidad tanto como se requiera. Encontramos que las
herramientas del mundo del software libre cumplen a cabalidad esa
espectativa. Sin embargo, la herramienta más importante --la que
necesitaremos de forma imprescindible--, está sobre tus hombros.

\section{Conceptos básicos}

\subsection{Software y Hardware}

\comentario{No sólamente las computadoras tienen software y hardware.}

Una de las cosas más curiosas de nuestros tiempos, es que cuando se
habla de hardware y software, parece que pensaran única y
exclusivamente en las computadoras. Una búsqueda en Google y veremos que la
gran mayoría define hardware y software en términos de la PC o la
computadora.

Sin embargo, el software y el hardware se aplica a todo lo que piensa,
siente, decide, o recuerda. Por ejemplo, nosotros mismos. Nosotros
hacemos todo lo mencionado e incluso más (ya que amamos, nos
asombramos o soñamos y nos divertimos... y hacemos otras cosas
\textit{no tan buena onda} como odiar o sentir envidia).

\ejercicio{Señale el hardware y el software de un delfín.}

\begin{mdframed}[style=conversaciones]
--- ¿Entonces nosotros también tenemos software y hardware?

--- ¡Si!

--- Mmmm. ¿Cuál será nuestro hardware?

--- Nuestro cuerpo... todo nuestro cuerpo, incluyendo huesos, músculos,
fluidos, nervios, pelos, etc. Si está en nuestro cuerpo, ¡es nuestro
hardware!

--- Y entonces, ¿cuál es nuestro software?

--- Pues... nuestros pensamientos, recuerdos, sentimientos, sueños,
ansias... todo aquello que está en nuestra mente.

--- ¡Oh! ya voy entendiendo. Por eso dicen que el software «no se puede
tocar» y que el hardware es «lo físico».

--- Si. En general así es.

--- Pero hay cosas que prefiero no tocar... ¿también son software?
\end{mdframed}

\comentario{No todas las máquinas tienen software y hardware}
En las máquinas, el hardware viene a ser toda esa parte que ha sido
fabricada a partir de compuestos químicos y que «existen en la
realidad»; el software serán las instrucciones y los datos que tiene
la máquina para lograr aquello por lo que ha sido creada. 

\ejercicio{Señale el hardware y el software de
  una lavadora: \textbf{a)} Antigua; \textbf{b)} Moderna.} 

Muchas máquinas modernas tienen hardware y software
para realizar sus tareas. Por ejemplo, lavadoras, automóviles, teles (o
smart tv), celulares (o smartphones) y, claro: las computadoras. Por
tanto, una máquina puede no tener software. Dependerá si tiene
instrucciones almacenadas, datos que procesar, decisiones que tomar,
etc., para que ello ocurra.

\ejercicio{Señale el hardware y el software de un político. ¡Es una
  broma!}

\ejercicio{Señale el hardware y el software de una computadora.}

Así, según la RAE\footnote{Real Academia Española}, el hardware y el
software se definen de la siguiente manera:

\definicion{Hardware}{Conjunto de los componentes que integran la
  parte material de una computadora.}

\definicion{Software}{Conjunto de programas, instrucciones y reglas
  informáticas para ejecutar ciertas tareas en una computadora.}

Como se darán cuenta, esas palabras son tan difíciles de traducir al
español, que la Real Academia las ha tenido que {\em incorporar}, así,
tal cual, sin siquiera cambiar la \textbf{h} or \textbf{j}, ni la
\textbf{w} por \textbf{g}. Y las definen, como casi todo el mundo,
pensando solamente en las computadoras. Pero, si quitamos esa parte de
«una computadora», sirven bastante bien.

\ejercicio{Cita algunos otros ejemplos de los lugares donde
  encontramos «máquinas pensantes» en nuestra vida diaria.}

En conclusión, vemos que las «máquinas pensantes» están muy
involucradas en nuestra vida diaria. Quizá, incluso no estamos muy
conscientes de ello, pero ahí están por todas partes: en los
televisores, los celulares, en los automóviles (freno ABS y encendido
sin ir muy lejos), la forma de procesar las facturas de servicios como
luz, teléfono o agua, para el cálculo y pago de impuestos, el registro
de las calificaciones o notas, y, por supuesto, en el café internet.

Ahora, las tenemos incluso en el aula. Vemos con anhelo nuestras Kuaa,
quizá, primero, por la posibilidad de instalar unos «jueguitos», de
hacer vida social con nuestro \textit{feisbuc} o porque, nos causa ese
estremecimiento de tener lo «casi» inalcanzable.

Y además el tema de los programas instalados y los libros instalados y
querer manejar todo...

¡Sigamos aprendiendo!

\begin{mdframed}[style=conversaciones]
--- ¡Estamos rodeados! viendo alrededor, casi todo tiene software.

--- No es tan dramático. Hay cosas buenas que todavía no tienen software.

--- ¡Dime una!

--- El sol, las estrellas, los nevados, los ríos.

--- Esta bien. Tienes razón. Les voy a sacar una foto y las voy a
subir al \textit{feis}.
\end{mdframed}

\subsection{Evolución del hardware}

\comentario{En el hardware se habla de cinco generaciones según su
  tecnología: 1) tubos al vacío; 2) transistores; 3) circuitos
  integrados; y, 4) microprocesadores; 5) El futuro.}

Cuando se habla de cómo ha evolucionado la tecnología, normalmente nos
explican acerca de las \textit{generaciones de computadoras} y de
cómo, cada vez son más pequeñas y cómo cada vez hacen más cosas. De
hecho, existe la \textit{Ley de Moore} que predice que cada año y
medio, se pueden colocar el doble de circuitos electrónicos en el
mismo área.  

\begin{tabla}
{Un ejemplo de la Ley de Moore}{moore}
{Elaboración propia}
{|c|r|r|l|}
\hline
Fecha&Circuitos&Superficie&Ejemplo\\
\hline
ene 1997&1&600m²&Una cancha de fulbito\\
jun 1998&2&300m²&Tamaño de una casa\\
ene 2000&4&150m²&Casi una cancha de voley\\
jun 2001&8&75m²&Tamaño de un aula\\
ene 2003&16&37.50m²&Un aulita\\
jun 2004&32&18.75m²&El cuarto de una casa\\
ene 2006&64&9.38m²&Un depósito\\
jun 2007&128&4.69m²&El piso de un ascensor\\
ene 2009&256&2.34m²&Una mesa\\
jun 2010&512&1.17m²&La pantalla de una tele\\
ene 2012&1024&58.59cm²&El doble de un celular\\
jun 2013&2048&29.30cm²&Una galleta de agua\\
ene 2015&4096&14.65cm²&Una moneda de Bs. 2\\
jun 2016&8192&7.32cm²&Una moneda de Bs. 1\\
\hline
\end{tabla}

\comentario{\tikz{\node[text width=1.9in] at (0,4) {En 18 años,
      meteremos todos los circuitos que entran en una cancha de
      fulbito, ¿en esto?!! }; \draw[pattern=north east lines]
    (0,1.35cm) circle (1.35cm);} } 

Si consideramos que las máquinas inteligentes están basadas en
circuitos electrónicos, intuitivamente nos damos cuenta que la Ley de
Moore nos está diciendo que cada 18 meses, habrá el doble de memoria o
el doble de velocidad de procesamiento.

Por ejemplo, supongamos que más o menos por el año en que nacimos
--digamos que en 1998---, había un circuito, que ocupaba el espacio de
una cancha de fulbito, es decir, era un circuito con millones de
transistores y cosas así, que tenía un tamaño de 20m x 30m (véase el
Cuadro~\ref{tbl:moore}). Siguiendo la Ley de Moore, cada año y medio,
su superficie se reduciría a la mitad, porque cada año se inventaría
algo que haga que los transistores sigan haciendo lo mismo, pero que
sean más pequeños. Para este año (casi 18 años después), ese mismo
circuito, ocuparía el tamaño de una moneda de Bs. 1.-

Eso lo constatamos cada año, pues, los equipos son cada vez más
pequeños pero al mismo tiempo, \comentario{Actualmente, es
  indistinguible la diferencia entre algunos celulares y algunas
  computadoras.} procesan más cosas en menos tiempo. Los celulares,
por ejemplo, son cada vez más complejos y tienen el mismo tamaño o
incluso son más pequeños. Hay celulares que parecen \textit{tablets},
pero, es por el tamaño de su pantalla, y no por los componentes
internos.


Una consecuencia adicional de la evolución del hardware, es que cada
vez es más barato y por tanto lo utilizan más personas;
\comentario{Eso es bueno para el planeta.} pese a que cada vez más
personas usan esta tecnología, se produce menos basura electrónica.

Alguien dijo que si la industria del automovilismo hubiera mejorado
como lo hizo el hardware, podríamos ir de ida y vuelta a la luna, con
un litro de gasolina.

\begin{mdframed}[style=conversaciones]

  --- Mi nueva laptop tiene 8GB de RAM, un procesador de 3.8GHz, disco
  duro de 2TB y una pantalla de 17 pulgadas.

  --- ¡Qué linda! ¿Y ya sabes manejarla?

  --- ¡Claro! He pasado todos los niveles de Angry Birds... como si
  nada.

\end{mdframed}

\subsection{Evolución del software}

Al contrario del hardware, el software que usamos todos los días,
parece que no ha evolucionado a lo largo del tiempo. Si bien existen
miles y miles de nuevos programas que podemos hacer correr en nuestras
computadoras y en nuestros celulares, son muy pocos los que usamos en
el día a día. Y en cualquier caso, debemos tomar uno a uno esos
programas y analizarlos cuidadosamente para ver si en el tiempo,
mejoran o empeoran.

Por ejemplo, diríamos que un auto ha mejorado si recorre la misma
distancia usando menos gasolina y quizá si lo hace en menos
tiempo. Entonces, si tenemos un autito que cuesta Bs. 10,000.- y que
recorre de La Paz a Oruro en 3 horas y consume 50 litros de gasolina,
diremos que ha mejorado si, costando Bs. 10,000 recorre la misma
distancia en menos tiempo y consumiendo menos gasolina.
\comentario{Si hemos instalado un buen estéreo y foquitos verdes
  fosforescentes bajo el autito, podríamos afirmar que ha mejorado!}
Pero si a lo «Rápido y furioso», \textit{tuneamos} nuestro autito por
\$us. 80.000 para que vaya de La Paz a Oruro en 2 horas pero
consumiendo 80 litros de supergasolina, ¿realmente diríamos que ha
mejorado?

Una buena medida del crecimiento del software es ver cuántos
requerimientos nuevos atiende en cada versión. Sin embargo, de la
misma manera, hay que revisar cuantos recursos requiere.

Analicemos un software conocido por casi todos: la suite ofimática
Microsoft Office\textsuperscript{\textregistered}. Partimos de la
premisa de que desde el año 1996 hasta el presente, no han mejorado
notablemente los requerimientos que atiende. Analizando el
Cuadro~\ref{tbl:office} donde se muestra la evolución de los
diferentes lanzamientos de dicha suite podemos ver los recursos que
requiere. La información se ha construido a partir de la información
técnica disponible para las diferentes versiones:
97\footnote{https://support.microsoft.com/kb/156042},
2000\footnote{https://support.microsoft.com/kb/217883},
2003\footnote{https://support.microsoft.com/kb/822129},
2007\footnote{https://kb.iu.edu/d/aupn},
2010\footnote{https://technet.microsoft.com/en-us/library/ee624351.aspx\%28v=office.14\%29}
y
2013\footnote{https://technet.microsoft.com/en-us/library/ee624351.aspx}.

\begin{tabla}
{Evolución de los requerimientos para instalar el Office}{office}
{Elaboración propia en base a la información técnica de Microsoft.}
{|c|l|r|r|r|c|}
\hline
Lanzamiento&Nombre      &Versión&Espacio DD&Memoria RAM&Soporte   \\
\hline
19/11/1996&Office 97   &    8.0&      64MB&        4MB&31/08/2001\\
07/06/1999&Office 2000 &    9.0&     189MB&       32MB&30/06/2004\\
17/11/2003&Office 2003 &   11.0&     400MB&      128MB&11/07/2006\\
30/01/2007&Office 2007 &   12.0&    2048MB&      256MB&10/04/2012\\
15/06/2010&Office 2010 &   14.0&    3072MB&      256MB&13/10/2015\\
29/01/2013&Office 2013 &   15.0&    3072MB&     2048MB&10/04/2018\\
\hline
\end{tabla}

\ejercicio{¿Si el hardware hubiera evolucionado igual que el software,
  de qué tamaño sería un circuito que empieza ocupando un área de
  Bs. 1.- luego de 18 años? Use el caso de la memoria del
  Cuadro~\ref{tbl:office}.}

Se puede apreciar que --repetimos, sin haber mejorado notablemente
las prestaciones--, este software ha requerido más y más recursos de
hardware. Entonces, aparentemente no se puede hablar de una
evolución del software, sino de una \textit{involución}.

Esta situación preocupa a todos, porque no se observa una mejora en la
construcción del software. Todo lo contrario. Cada nuevo lanzamiento
nos exige computadoras más nuevas o \textit{lo mejor que haya en el
  mercado}. Y por supuesto. Si uno quiere estar al día, deberá botar
su vieja máquina (si es que la tiene) para comprar una nueva \textit{a
  todo dar}... que hará lo mismo que hacía la anterior.

%\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/chiste4.eps}

\comentario{Si el software hubiera crecido al ritmo del hardware, las
  computadoras nos estarían dictando las cartas; no escribiéndolas
  nosotros y corrigiéndonos mal los errores ortográficos.}

Cada nueva versión nos debería traer muchas, muchísimas cosas
nuevas. Por ejemplo, hay una notable diferencia entre los viejos y los
nuevos Starcraft, o entre Warcraft y el Dota II. Pero no es taaan
grande, como para que incluso dejemos de usar el pirata ¿verdad?

Esa forma de hacer tecnología no está funcionando. Pero nadie nos dice
eso; por el contrario, nos hablan maravillas de la computación. Nos
llenan los ojos con promesas que rara vez se cumplen y ocultan
metódicamente los problemas y los errores. Y la gente debe soportar
todo eso con resignación, \textbf{porque no puede hacer nada al
  respecto}. \comentario{¿Es que alguien compra software?} El dinero
que invertimos para comprar el hardware, resulta insuficiente al
momento de comprar el software.

Y ese sofware, nos pide cada vez otro hardware... uno más grande, más
veloz, con mayor almacenamiento y con más memoria. Ni siquiera nuestro
buen hardware nos alcanza.

Sin embargo, como se dijo al iniciar esta sección, hay que analizar
cada programa o sistema independientemente para ver si está mejor o si
está peor.

\subsection{Comparación en la evolución entre hardware y software}

\comentario{No tiene ningún sentido compararlos, ya que todas sus
  métricas van en sentido opuesto.}

Mediante la Ley de Moore hemos visto que que el hardware mejora con el
paso del tiempo. Es más rápido, más barato y más pequeño.

Por otra parte, el software parece que va en sentido
contrario. Aparentemente, cada vez ejecuta más y más instrucciones,
devorando el procesamiento, el almacenamiento y la memoria de las
computadoras.

\comentario{Si el hipo invita las salteñas ¿apostarías por
  él?.\\\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/h-vs-s.eps}}

Es como ver una carrera entre una gacela (llamada hardware) que va más
rápido y consume cada vez menos comida y agua, y por increíble que
parezca, incluso llega más lejos. y a su lado, un hipopótamo (el
software) gordo y flojo, recorre menos distancia y siempre es más
lento ¡y se alimenta de gacelas!.

Habría que revisar los programas antes de usarlos ¿verdad? Pero,
algunos programas involucran negocios de hasta miles de millones de
dólares, y sus dueños difícilmente aceptarán que se revise o se
cuestione su hipo... es decir, su software.

Es más, existen medidas legales que impiden que una persona pueda
revisar lo que «realmente» hace su software, por que no es \textbf{su}
software sino del fabricante que sólo lo prestó para que lo use y no
para que lo revise. Y aunque haya pagado, no le pertenece. La
autorización dice exactamente cuántas personas pueden usar el
software, \comentario{¡aja! por eso se les dice usuarios} en qué país,
para qué; les dice que el usuario no puede heredar, ni prestar, ni
copiar; por supuesto les dice que no puede revisar; además, y que si
quiere protestar y tiene razón, primero deberá resolverlo en un país
extranjero y si aún así gana, le reembolsarán el valor del software
que el usuario haya pagado, porque, finalmente, \comentario{¡Salud!}
el fabricante no es responsable por los errores que pueda contener el
software.

Así, con esas ventajas legales, el fabricante de software puede hacer
lo que le da la gana y como le venga en gana. No necesita ser
gacela. Hipo está bien. Es más rentable, porque la gente
\textbf{tiene} que usar su producto. Así es la cultura digital.

Es más, en los últimos tiempos, se han destapado muchos escándalos
porque los fabricantes han hecho programas dentro de los programas que
nos venden, \comentario{Los infames {\em eastern eggs}}para que hagan
cosas que no quieren que el usuario se entere: por ejemplo, apropiarse
de sus datos, compartir información del usuario con las agencias de
seguridad, poner virus, sacar virus, revisar que tengamos autorización
o lo que quieran. Al fin de cuentas, ahora lo sabemos, los fabricantes
de software pueden hacer lo que quieran.

\casiUnaDefinicion{}{
\noindent ...Nueva definición de hardware y software\\
\noindent \textbf{Hardware}: Todo lo que puedes patear.\\
\noindent \textbf{Software}: Lo que sólo puedes maldecir.
}

Los usuarios somos ignorantes en esto de la tecnología y nuestra
opinión no cuenta. Somos ovejas. Hacemos lo que todos los demás
hacen. ¿O no?

\section{Software libre}

%\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/chiste8.eps}

\subsection{El software es conocimiento}

La construcción de software es la construcción de conocimiento. Cada
vez que se crea un programa para que resuelva algún problema,
establecemos una serie de reglas y decisiones que debe tomar la
máquina, en procura de resolver el problema planteado. Colocamos las
instrucciones en un «lenguaje de programación» que luego será
convertido a un «lenguaje de máquina».

Ese conjuntos de reglas, hacen que se mueva nuestro personaje en los
juegos o que el texto sea pintado más oscuro en el procesador de
textos. Que gire la cámara de video de vigilancia, que timbre el
celular, que imprima la libreta de calificaciones o que envíe nuestro
post en el \textit{feis}.

El lenguaje de programación (normalmente en inglés), es entendido por
los humanos. Por ejemplo, si usamos un lenguaje de programación de
como el C escribiremos algo así como:

\begin{lstlisting}
#include <stdio.h>
int main( void )
{
    printf( "Hola mundo! este es mi primer programa en C" );
    return 0;
}
\end{lstlisting}

La máquina, antes de ejecutar nuestras instrucciones, las convertirá
en un código binario. Por ejemplo:

\comentario{¡Claro como el agua! Se
  lee... \includegraphics[width=0.2\textwidth]{images/chino.eps}}
\begin{lstlisting}
01001000111101100000010000100100010001011
00000101100000100001000000000000001001000
10000101101110100000000101111111111010000
01001000111000100000010001100001110010000
10010000110010000100100001001000010010000
01001000000011000000010010110000000000000
11110100010111111000110000000100101100...
\end{lstlisting}

Al primero se le llama «Código fuente»; al segundo, «código binario» o
«código ejecutable». Evidentemente, el código fuente es mucho más
inteligible que el segundo.

\definicion{Código fuente}{El código fuente de un programa informático
  es un conjunto de líneas de texto, escrito por un programador en
  algún lenguaje de programación, que son las instrucciones que debe
  seguir la computadora para ejecutar dicho programa.}

\definicion{Código ejecutable}{El código que la computadora comprende
  en su nivel más básico y que puede obedecer, ejecutando las
  instrucciones directamente.}

\subsection{El software privativo}

Al inicio de la era de la informática, (digamos en los años 60) era
común que agrupaciones científicas estuvieran dispuestas a ceder su
código fuente a terceros sin un pago por el mismo y porque era un
beneficio común conocer los desarrollos ajenos en busca de la
estandarización.

Posteriormente, cuando el software se convirtió en un negocio de
millones y millones, los fabricantes empezaron a cerrar el acceso al
código fuente de sus programas y distribuyeron únicamente el código
ejecutable.

Los usuarios aceptaron este cambio como algo natural y hasta el día de
hoy lo hacen. Después de todo, la mayoría no quiere ni necesita el
código fuente para \textbf{usar} el software.

Con el control absoluto del código fuente y de lo que hace éste
código, los fabricantes tornaron hacia políticas más restrictivas de
los derechos de los usuarios y al mismo tiempo a sanciones más severas
para los que usaban sin comprar sus productos y para los que deseaban
averiguar \textit{cómo} funcionaba. Los gobiernos han sido en gran
parte, cómplices de este ocultamiento del conocimiento, dando ventajas
legales inimaginables y creando modelos de interacción entre
compradores y vendedores donde no existe ninguna responsabilidad por
parte del vendedor y todas las responsabilidades por parte del
comprador.

Así, en estos tiempos de las computadoras, \comentario{¿Así construyen
  el software privativo?} no son irreales esas escenas delirantes de
la Edad Media, cuando unos cuantos «elegidos», dentro de laboratorios
secretos buscan la «panacea», bajo el más terrible secreto.

\begin{quote}
  (...) escribiendo crípticos símbolos alquímicos, diagramas e
  imaginería textual que contienen múltiples capas de significados,
  alegorías y referencias a otras obras igualmente crípticas; y que
  deben ser laboriosamente «descodificadas» para poder descubrir su
  auténtico
  significado\footnote{http://es.wikipedia.org/wiki/Alquimia}.
\end{quote}

Ese tipo de software --en su gran generalidad--, se le conoce como
software privativo.

\definicion{Software privativo}{Software fabricado por alguien que
  tiene la posibilidad de controlar y restringir los derechos del
  usuario sobre su programa.}

\subsection{El software libre}

El software libre, nace en contrapartida al software privativo.

\ejercicio{Realiza un esbozo de la biografía de Richard
  Stallman.\\\includegraphics[width=0.3\textwidth]{images/stallman.eps}}

Como se indicó anteriormente, en los años 60', existía una cultura
(también conocida como cultura \textit{hacker}) de compartir el código
fuente entre los programadores, sea en los laboratorios de
universidades, o en los centros de investigación. Esta gente asumía
que compartir el conocimiento (y el código) libremente entre ellos era
normal e incluso beneficioso para el avance del conocimiento.

El camino que enrumbó la naciente industria del software, con todas
sus restricciones y prohibiciones a los usuarios, hizo que en 1983, un
extraordinario programador llamado Richard Stallman, asumiera el reto
de crear una alternativa al software privativo. Propuso crear un
sistema operativo completo, completamente libre, que bautizó como GNU,
así como a difundir los principios y las ventajas del software
libre. Para conseguir sus objetivos creó la Free Software Foundation
(FSF).

De la página
web\footnote{https://www.gnu.org/philosophy/free-sw.es.html} de la
fundación extraemos la base del software libre:

\begin{quote}
  (...)Promovemos estas libertades porque todos merecen tenerlas. Con
  estas libertades, los usuarios (tanto individualmente como en forma
  colectiva) controlan el programa y lo que este hace. Cuando los
  usuarios no controlan el programa, decimos que dicho programa «no es
  libre», o que es «privativo». Un programa que no es libre controla a
  los usuarios, y el programador controla el programa, con lo cual el
  programa resulta ser un instrumento de poder injusto.  Un programa
  es software libre si los usuarios tienen las cuatro libertades
  esenciales:

  \comentario{\includegraphics[width=0.3\textwidth]{images/gnu.eps}}
  \begin{itemize}
  \item [Libertad 0] \textit{La libertad de ejecutar el programa como
      se desea, con cualquier propósito}.
  \item [Libertad 1] \textit{La libertad de estudiar cómo funciona el
      programa, y cambiarlo para que haga lo que usted quiera.} El
    acceso al código fuente es una condición necesaria para ello.
  \item [Libertad 2] \textit{La libertad de redistribuir copias para
      ayudar a su prójimo.}
  \item [Libertad 3] \textit{La libertad de distribuir copias de sus
      versiones modificadas a terceros}. Esto le permite ofrecer a
    toda la comunidad la oportunidad de beneficiarse de las
    modificaciones. El acceso al código fuente es una condición
    necesaria para ello.
  \end{itemize}
  Un programa es software libre si otorga a los usuarios todas estas
  libertades de manera adecuada.
\end{quote}

Las libertades del software libre no indican que deba ser gratuito. De
hecho, mucha gente piensa que libre es gratis y se refieren al
software libre como si fuera software gratis. Hay que tener en cuenta
que muchos de los programadores de software libre, son los mejor
pagados del negocio.

El usuario tiene la libertad de hacer con el software lo que guste. Si
vender es su opción, el software libre le permite hacerlo. ¿Porqué no?
Impedirlo, sería atentar a la libertad de ese usuario.

\subsection{Linux}

\ejercicio{Realiza un esbozo de la biografía de Linus
  Torvalds}

En 1992, Linus Torvalds liberó la primera versión de Linux, que es un
sistema operativo (parte fundamental de la interacción entre el
hardware y el usuario) y se maneja usualmente con las herramientas del
proyecto GNU. Todo el código fuente de Linux puede ser utilizado,
modificado y redistribuido libremente

Linux es un sistema operativo en el que ya han aportado código más de
750.000 programadores de todo el mundo. Le otorgamos un acápite
especial, porque su construcción --como software libre--, ya ha
superado con mucho cualquier otra construcción de software privativo.

\comentario{\includegraphics[width=0.3\textwidth]{images/tux.eps}}
\bigskip
A la fecha, Linux ha devenido en el sistema operativo:

\begin{itemize}
\item más utilizado en los servidores internet.
\item utilizado en casi todas las supercomputadoras del mundo.
\item instalado en millones y millones de celulares, bajo el Android.
\item instalado en la mayoría de las SmartTv.
\item instalado en automóviles, aviones, sistemas de seguridad, etc.
\end{itemize}

\comentario{\includegraphics[width=0.2\textwidth]{images/debian.eps}}
Al estar sujeto a la revisión de miles y miles de programadores, es un
software que evoluciona tanto en prestaciones como en el espacio que
ocupa. Así, lo podemos encontrar tanto en una supercomputadora (con
una inimaginable cantidad de recursos) como en un modesto celular
Android.

\comentario{\includegraphics[width=0.2\textwidth]{images/redhat.eps}}
Linux funciona prácticamente en todas las plataformas y
configuraciones de hardware que la tecnología ha producido. Sin
embargo, el mercado de los dispositivos periféricos sigue acaparado
por el software privativo, que hace que algunos dispositivos tengan
problemas en funcionar. Una lástima.

Sin embargo, su uso en toda la industria ya es inobjetable. Grandes
empresas como Facebook, Gmail, LinkedIn o Yahoo funcionan sobre
servidores Linux.

\comentario{\includegraphics[width=0.2\textwidth]{images/ubuntu.eps}}
Y su uso sigue en ascenso. Podemos concluir esta sección resaltando el
hecho de que tu Kuaa tiene un sistema operativo Linux (Debian) y
muchas aplicaciones GNU; es decir, tu Kuaa también tiene software
libre.

\subsection{Software libre, más que software}

El Gobierno del Estado Plurinacional de Bolivia, ha establecido que el
software que utilice el Estado, deberá ser software libre. Ha sido el
primer Estado del planeta que ha asumido esa decisión. Otras
administraciones públicas han mostrado su apoyo al software libre, sea
migrando total o parcialmente sus servidores y sistemas de escritorio,
sea subvencionándolo. Como ejemplos se tiene a Alemania, Argentina,
Australia, Brasil, España, Chile, China, Cuba, México, Perú, República
Dominicana, Ecuador, El Salvador, Uruguay y Venezuela.

\comentario{\includegraphics[width=0.2\textwidth]{images/onu.eps}}

La ONU considera que el software libre es el vehículo \textit{más
  adecuado} para el desarrollo de sus países miembros, especialmente
en materia de salud, educación y comercio internacional y recomienda
la utilización y el fomento del software libre tanto en el seno de la
organización como entre los países miembros.

El concepto de software libre ha derivado (y se ha originado) en el
compartir conocimiento. Así se ha superado a si mismo, ingresando en
otros terrenos cada vez más alejados, pero también de interés de la
sociedad y de las personas. Si bien se habla del software libre como
un modelo de desarrollo del software o como una comunidad de
prácticas, es también un modelo económico, un sistema social y de
valores, un movimiento social por una cuestión ética, un modelo de
innovación y un modelo de transparencia.

\comentario{\includegraphics[width=0.2\textwidth]{images/wikipedia.eps}}

Ideas como la Wikipedia están muy ligadas a la idea de compartir
conocimiento y de software libre. Y cada día se están creando empresas
e industrias que se apoyan en el software libre y que no podrían
surgir en un mundo de software privativo. Sin ir muy lejos, Facebook.

El modelo de desarrollo del software libre, el aire de libertad, el
espíritu de solidaridad es contagioso en todo lugar donde se lo
conoce. Por ejemplo, ya ha influido en el mundo del hardware, y desde
hace pocos años se habla de hardware libre. Y no sólo de hardware que
tiene sus controladores liberados, sino hardware que hasta incluso
hace cosas, hasta hace poco inalcanzables.

\comentario{\includegraphics[width=0.3\textwidth]{images/h-vs-fs.eps}}
Por ejemplo, se están desarrollando tecnologías nuevas y atractivas
como la de los drones o la de las impresoras 3D. Se pueden comprar
computadoras de hardware libre que cuestan menos de Bs. 400 llamadas
Raspebrry Pi se pueden programar controladores multipropósito: los
famosos Arduino. Esos controladores permiten hacer proyectos como
robots, sensores de terremotos, generadores de música «electrónica»,
controladores de alarmas para la casa, etc.

Así el conocimiento libre, nos da una oportunidad de crecer
tecnológicamente, en la dirección que querramos como personas, como
país y como sociedad.

\begin{quote}
  Si compartes un pan te quedas con la mitad, si compartes
  conocimiento, éste se duplica\footnote{Slogan creado por las
    Naciones Unidas para compartir el conocimiento.}.
\end{quote}

\section{Estándares abiertos}

Una otra secuela (y muy importante) de la idea del software libre, son
los estándares abiertos.

Un estándar es un documento técnico de define cómo hacer algo (una
especificación) que ha sido aceptado por la industria y por los
consumidores. Por ejemplo, el estándar para fabricar llantas o el
estándar para crear cartas. En el primer caso, se dan las
especificaciones para que cualquier fabricante de llantas pueda
instalar sus llantas en cualquier automóvil. Sería muy raro que al
tratar de instalar una llanta, no pudiese porque ésta no encaja o
porque tiene los pernos dispuestos de otra forma. Para evitar esas
fallas, se definen las características de las llantas como su alto o
su radio, la disposición de los pernos y otros datos. Esa definición,
es un estándar.

En el caso del software privativo, es muy común que trate de utilizar
estándares cerrados para la construcción de documentos. Así, sólo los
que tienen la información (los fabricantes del software) pueden
construir documentos adecuados. Si los usuarios utilizan estos
documentos, al mismo tiempo se vuelven dependientes del software que
los gestiona. Por ejemplo, si desean leer un documento .doc, deberán
usar Word. Para usar Word, deberán instalarlo en su computadora. Así,
el fabricante vendiendo un Word, tiene opción a vender otros más,
cuando el usuario distribuye los documentos. En nuestro medio, el uso
de Word pirata no excluye de ver la dependencia que tenemos del
Word. Por el contrario, cada vez que usamos un documento que sigue un
estándar privativo, lo que hacemos es volvernos y volver a los que
compartimos, en dependientes de un software privativo.

Esta situación se agrava cuando el usuario «obliga» a los otros
usuarios a usar ese software privativo que emite documentos bajo un
estándar privativo. P.e. el Gobierno o un docente.

Las experiencias al respecto, también han sido sufridas y superadas
por los usuarios y la sociedad. El Internet tiene muchas historias de
esas.

La solución -obviamente-, es usar estándares abiertos. Como se han
creado muchas definiciones sobre el tema, les presentamos la
definición utilizada en la declaración de Ginebra de 2008 sobre los
estándares y el futuro de internet. En cuanto a esta definición, un
estándar abierto es un formato o protocolo que:

\begin{itemize}
\item Está sujeto a evaluación pública completa y se puede utilizar
  sin restricciones de una manera igualitaria.
\item No tiene componentes o extensiones que dependen de formatos o
  protocolos que no se ajusten a estándares abiertos.
\item Está libre de cláusulas legales o técnicas que limiten su
  utilización por cualquier grupo o modelo de negocio.
\item Está gestionado independientemente de cualquier competidor
  concreto.
\item Está disponible en múltiples implementaciones de competidores, o
  como una implementación igual para todos ellos.
\end{itemize}

